﻿\documentclass[11pt]{jsarticle}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{listings, jlisting}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{here}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{siunitx}


\renewcommand{\labelenumi}{(\arabic{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{\roman{enumii}.}
\renewcommand{\labelenumiii}{\alph{enumiii}.}

\lstset{%
  language={C},
  basicstyle={\small},%
  identifierstyle={\small},%
  commentstyle={\small\itshape},%
  keywordstyle={\small\bfseries},%
  ndkeywordstyle={\small},%
  stringstyle={\small\ttfamily},
  frame={tb},
  breaklines=true,
  columns=[l]{fullflexible},%
  numbers=left,%
  xrightmargin=0zw,%
  xleftmargin=3zw,%
  numberstyle={\scriptsize},%
  stepnumber=1,
  numbersep=1zw,%
  lineskip=-0.5ex%
}

\title{ヒルクライム戦略}
\author{片亀 宏哉}
\date{2016/06/28}

\begin{document}
\maketitle
\newpage


\section{遺伝的アルゴリズム(GA)を用いたプログラム(暫定版)}
前回は,出力を一定として場合について述べた.以下に,実際に作成した遺伝的アルゴリズムを用いたプログラムを示す.少し長いので,main関数の部分のみここで紹介する.
\lstinputlisting[caption=遺伝的アルゴリズム]{E:/Git/Sotsuken/Sotsuken/GA/Source.cpp}

簡単に上記のプログラムの流れを説明すると,まず11~13行目で変数の宣言を行い,15~25行目で,コースデータの読み込み,各種初期化を行っている.27,28行目からGAを用いた部分である.

\begin{description}
\item{ \underline{27行目}} \ 初期の遺伝子集団を生成している.今回のプログラムでは平均200Wの出力になるように生成した.
\item{\underline{28行目}} \ 27行目で生成した遺伝子集団の適合度を計算している.タイムが早ければ嬉しいからここではタイムを適合度の値として用いた.
\item {\underline{30～39行目}} 

ここでは親世代の遺伝子集団から,
	\begin{enumerate}
		\item 優秀な個体を選択
		\item 親世代か選ばれた2つの個体で交叉を行い子を作る
		\item 一定確率で個体を突然変異
		\item 世代の適合度を計算
	\end{enumerate}
	という流れを規定の世代数を経るまで繰り返している.
\end{description}

\subsection{優秀な個体の選択}
親世代から小世代を生成する際に,交叉や突然変異を行わず,そのままにすることを選択という.今回は選択の操作として,エリート戦略を用いた.エリート戦略とは親世代のうち適合度の高い方から一定数,選択するものである.

\subsection{交叉}
今回は交叉として一点交叉を用いた.一点交叉とは遺伝子配列の中である一点の後ろをそのまま交換するものである.

\subsection{実装上問題となった点}
\begin{enumerate}
	\item 登りで出力が0\si{W}になると計算が終わらない問題
	
	当座の策として,最低出力を80Wに引き上げた.今後改良し,計算が終わらなくなるような遺伝子は致死遺伝子として,淘汰によって消えるようにする.
	\item ランダムに出力を求めているため平均200\si{W}にならない問題
	
	この問題は全遺伝子に$\frac{200}{平均}$をかけて平均200\si{W}に調整した.
	
	\item 通常のGAと同じように交叉すると平均200\si{W}ではなくなる問題
	
	この問題は,交差するごとに上記のような調整をすることで平均200\si{W}にしている.
\end{enumerate}

\subsection{出力一定との比較}
出力を一定にした場合とどの程度変化したのか比較してみる.

以下にパラメータを示す.

\begin{table}[H]
 \begin{center}
          \caption{定数}
          \begin{tabular}{l|r}\hline
          M1(体重) & 60.0 \si{kg}\\\hline
          CdA & 0.4 \si{m^2}(ロードバイクの上ハンドルをもった場合)\footnote{http://www.electricsheep.co.jp/hc/}\\\hline
          $\rho$ & 1.205 \si{kg/m^3}(20$^\circ$C)\\\hline
          \end{tabular}
        \end{center}
\end{table}

\begin{table}[H]
        \begin{center}
          \caption{GAのパラメータ}
          \begin{tabular}{l|r}\hline
          GENE\verb|_|NUM(遺伝子数) & 50\\\hline
          GENERATION(世代数) & 150 \\\hline
          ELETE(エリートの数) & 3 \\\hline
          MUTATION\verb|_|RATIO(突然変異確率) & 0.2(20\%)\\\hline
          \end{tabular}
        \end{center}
\end{table}

以上のパラメータで出力一定,GAを用いた場合の結果を以下に示す.
\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{出力一定との比較}
	\begin{tabular}{l|l}\hline
		出力200W一定の時のタイム&GAによるタイム\\\hline
		86分&80分\\\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]
 	\centering
 	\includegraphics[width = 150mm]{step1.eps}
 	\caption{出力}
\end{figure}


GAによるタイムは出力を一定とした時よりも6分早いという結果になった.しかし,GAにより計算するにあたりある区間の出力を遺伝子情報として用いたため時間軸で見た場合,平均200Wではなくなってしまった.上記のデータの場合,厳密には平均211Wである .出力211W一定とした場合は83分であるから,出力に変化をつけることでタイムに差がでることはわかった.より正確な計算をすることは今後の課題である.

出力の図から平坦路よりむしろ登りで出力を高めた時タイムが向上することがわかる.

\subsection{今後の課題}
今後の課題を以下に示す.
\begin{enumerate}
 	\item 先程述べたように,平均出力を正確に200 \si{W}にすること
 	\item 動作の高速化
 	
 	現状では,一秒で2世代分の計算速度であり,実際に練習等において使用することを考えると十分な速度とはいえない.
 	\item 使用するデータを実測値に置き換える
\end{enumerate}

\subsection{今後の課題}
\subsubsection{完走できない問題}
今回、GAを用いてタイムを計算するときに、エリアごとに分けて出力を決めた。その結果、上り区間で出力が０Wのように非常に小さい出力になってしまった。登りでは最低限重力に打ち勝つ程度の出力が必要となる。これには,
\begin{itemize}
	\item 遺伝子を生成する際に、登り勾配に応じて、下限を設定する
	\item タイムを計算する際に、完走できないような遺伝子は致死遺伝子として適合度を無限にする
\end{itemize}
という２通りの解決策を考えている。

\subsubsection{時間軸で出力の平均を同じにする}
先程も述べたとおり、時間軸で出力が一定になっていない。比較するにあたり時間軸で出力を一定にする必要がある。

\section{パワーの実測}
実際にパワーメータを装着し測定した.結果は,通常でおよそ130 \si{W},力を入れて400 \si{W}であった.

























\end{document}